<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<preface id="preface" xreflabel="Forord">
  <?dbhtml filename="preface.html" dir="preface"?>

  <title>Forord</title>

  <para>
    En gang etter min første installasjon av LFS, hadde jeg et spørsmål som andre hadde: 
    hvordan installerer jeg <application>Steam</application> på dette systemet? Jeg holdt 
    den tanken i bakhodet mens jeg gikk for Beyond LFS, en bok som 
    dekket en god del pakker jeg trengte. Imidlertid var spørsmålet om
    <application>Steam</application> ennå ikke oppklart. Så jeg prøvde bare 
    å installere <application>Steam</application> tarballen. Fordi jeg ikke 
    hadde 32-bits biblioteker, endte dette med en fiasko.
  </para>

  <para>
    Beyond LFS dekker ikke installasjon av Steam, så jeg måtte lete 
    andre steder. Jeg fant ut kort tid etter forsøket at jeg trengte en multibibliotek 
    verktøykjede. Jeg sendte en <ulink
    url="https://lists.linuxfromscratch.org/sympa/arc/blfs-support/2023-03/msg00049.html">email</ulink>
    til blfs-support postlisten på jakt etter potensiell multilib støtte. 
    Douglas Reno så e-posten min og foreslo å lese Multilib grenen til Thomas. 
    Jeg gjenoppbygde LFS systemet mitt med støtte for multilib i tankene.
  </para>

  <para>
    Rahul Chandra nevnte i samme tråd skriptene sine for distroen sin, 
    Tucana. Disse skriptene ga meg en grunnleggende idé om hvordan jeg skulle gjøre lib32 
    installasjoner for BLFS pakker som var nødvendige for
    <application>Steam.</application>. Selv om dette ikke akkurat var vanskelig, 
    var det et stort tidssvinn, siden jeg måtte skrive inn alle lib32 
    kompileringsalternativene manuelt for å kunne bygge 32-bits biblioteker. Selv etter 
    å ha bygget alle de nødvendige 32-bits bibliotekene, var noen flere rettelser og filer 
    nødvendige. Etter omtrent en uke klarte jeg å få
    <application>Steam</application> til å fungere. Jeg innså at dette var mye arbeid, 
    og mange brukere som ville gjøre det samme ville bli sittende fast 
    og ikke vite hva de skulle gjøre. I verste fall ville de gi opp før de i det hele tatt nådde målet 
    sitt. Jeg hadde laget en ganske mangelfull <ulink
    url="https://www.youtube.com/watch?v=yQ8ueeRZ5q0">YouTube video</ulink>
    som forklarer litt feilsøkingsinformasjon i et forsøk på å gjøre ting 
    litt enklere. Kort tid etter videoen innså jeg at den ikke var god nok. 
    Kunnskap og metoder er én ting, men timer brukt er noe annet. Jeg 
    la ambisjonene mine om en enklere guide på hyllen og gjorde andre ting.
  </para>

  <para>
    En stund etterpå bestemte jeg meg for å gjøre en <ulink
    url="https://www.youtube.com/playlist?list=PL_vcsK5qbWSv-70zpfFcol_D9yovtf6N6">strømmeserie</ulink> 
    som inkluderte installasjon av
    <application>Wine</application>, ikke bare <application>Steam</application>.
    Den generelle ideen min var å samle alt strømmeopptaket (omtrent 40 GB) 
    til én enkelt videomasterguide. Etter en stund kom jeg til 
    konklusjonen at for en installasjonsguide for to komplekse pakker på et LFS 
    system, er ikke en video et godt format. Jeg bestemte meg deretter for å skrive noen 
    grunnleggende <ulink url="../archive/swlfs.html">HTML</ulink>. Rahul Chandra kom 
    over min <ulink
    url="https://www.youtube.com/channel/UCqYrmltSQNdtsbpsbhZI3wg/community?lb=UgkxDlke0llHGWxC7HpzVyv24K8XcsWFF8Dn">YouTube
    post</ulink> og kontaktet meg. Han foreslo at jeg burde gjenbruke 
    LFS/BLFS kodebasen for å lage min egen bok. Det førte til at denne boken ble laget 
    og redigert.
  </para>

  <para>
    Forhåpentligvis gjør denne boken jobben sin. Kos deg, og lykke til!
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Zeckma
zeckma.tech &lt;at&gt; gmail.com</literallayout>
  </blockquote>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="foreword.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="whoread.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="organization.xml"/>

</preface>
